\documentclass[autodetect-engine,a4paper]{pxj-article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\sloppy
\newcommand*{\xCd}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand*{\xCs}[1]{\texttt{\symbol{92}#1}}
\newcommand*{\pTeX}{p\TeX}
\newcommand*{\XeTeX}{XeTeX}
\newcommand*{\TikZ}{Ti\emph{k}Z}% アレ
\newcommand*{\xNote}{\par\noindent ※}
\sloppy

%-------------------
\title{special命令}
\author{アレWiki}
%\date{2016年4月23日}

%========================================
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
special命令とは，DVI標準ではサポートしていない，
各DVIウェアの独自拡張機能を指示するための命令です。
今日の{\LaTeX}において普通に用いられている，
\begin{itemize}
\item 図形描画（Ti\emph{k}Z，PSTricksなど）
\item 画像ファイルの取込（graphicx）
\item ハイパーリンクの埋込（hyperref）
\item 用紙サイズ情報の記録（geometryなど）
\end{itemize}
などの機能の実装にはspecial命令が使用されています。
\end{abstract}

\tableofcontents

%========================================
\section{special命令の基本}
\label{sec:basic}

% 今の時代に「デバイス」が何を指すかという議論は避けたい。

%-------------------
\subsection{special命令とは何か}
\label{ssec:what-is}

（旧来の）{\TeX}処理系は組版結果をDVIファイルに出力します。
この「DVI (device-independent) ファイル」というのは，
その名称の通り，
デバイス非依存な一種のページ記述言語で書かれています。

DVIファイルは「“A”の文字を出力する」
「参照点を右に1\,pt移動する」
などの“DVI命令”から構成されます。
DVI命令の意味は仕様で明確に決められているので，
どのDVIウェア（DVIファイルを扱うソフトウェア）
を用いても同じように解釈されます。

しかし，場合によっては，
特定のDVIウェアにおいて独自拡張の機能が使える方が
便利なことがあります。
例えば，DVI標準では「色を付ける」「ハイパーリンクを置く」
などの機能は規定されていません。
\footnote{モノクロのプリンターで紙に印刷する場合には
  これらの機能は意味を持たないので，
  “デバイス非依存”を旨とするDVI標準で
  サポートされないのは当然でしょう。}%
しかしPDF文書形式ではこれらの機能が実現できます。
となると，dvipdfmxのような「DVIをPDFに変換する」
DVIドライバを実装する場合には，
そのような拡張機能を持たせたいというのは自然な要求です。

そこで，DVI仕様では
「仕様では意味を定めず，専ら独自拡張機能のために使う」
ための特別な命令である「special命令」
を敢えて用意しています。
つまり，標準の部分と独自拡張の部分を明確に分離する方針を
とっているのです。

そしてTeX言語では，
この「DVIのspecial命令」を発行するための機能として，
\verb|\special|プリミティブが用意されています。

今日の{\LaTeX}では，「色を付ける」機能は(x)colorパッケージ，
ハイパーリンクを作る機能はhyperrefパッケージで
提供されていますが，これらの機能の実装には
special命令（\verb|\special|プリミティブ）
が利用されています。

%--------------------
\subsection{DVIのspecial命令}
\label{ssec:dvi-special}

DVIのspecial命令についての概略を把握するため，
一つ例を挙げてみます。
\footnote{special命令を扱うのに，
  DVI仕様の詳細についての理解は（一般には）不要です。}

\begin{quote}\begin{verbatim}
Te\special{color Red}X
\end{verbatim}\end{quote}

この{\TeX}言語コード（の断片）をコンパイルすると，
以下のようなDVI命令の列が生成されます。
\footnote{ここで挙げたダンプ形式はここでの説明のための
  アドホックなものです。
  実際にDVIファイルを人間が読める形に
  “逆アセンブル”するには，
  dvitypeやdv2dtなどのツールを利用します。
  なお，dvitypeではspecial命令は“\xCd{xxx}”と表示されます。}
% DVIでのspecialの扱いの雰囲気を知らせるため，
% 敢えてDVIコードを出す。

\begin{quote}\begin{verbatim}
54                     : setchar84          % 'T'を出力
91FF2AAA               : right3 -54614      % カーニングの左移動
65                     : setchar101         % 'e'を出力
EF09636F6C6F7220526564 : special1 9 'color Red' % special命令
58                     : setchar88          % 'X'を出力
\end{verbatim}\end{quote}

これから判るように，\verb|\special|プリミティブに
与えた引数の文字列は，
{\TeX}処理系により解釈されることなく，
そのままDVIのspecial命令の引数として書き出されています。
つまりDVI標準としては
「“\xCd{color Red}”という拡張命令が発行された」
という意味しか持っていません。
ところが，dvipsにとっては“\xCd{color Red}”という
special命令は
「以降の文字の色を赤に変える」という意味を持っています。
従って，上記の命令列を含むDVIファイルを
dvipsで処理した場合は，
文字“X”が赤色で出力される
（ようなPostScriptファイルが生成される）ことになります。

%-------------------
\subsection{{\TeX}の\xCs{special}プリミティブ}
\label{ssec:tex-special}

\verb|\special|プリミティブは以下のような
単純な書式を持ちます。
\footnote{「暗黙の波括弧」などの些末な話は
  措いておきましょう。}

\begin{quote}\begin{verbatim}
\special{<トークン列>}
\end{verbatim}\end{quote}

ここで引数のトークン列は\verb|\write|プリミティブと
同様に“文字列化”されます。
つまり，完全展開した後に文字列化した結果が
「DVIのspecial命令の引数の文字列」となるわけです。

{\TeX}処理系は，\verb|\special{〜}|が実行
\footnote{もちろん，\xCs{special}プリミティブは
  展開可能ではありません。}
されると，「“〜”というspecial命令を発行する」
という情報を込めた特殊なオブジェクト
（whatsitノード）を現在の参照点に配置します。
そして，そのオブジェクトを含むページが出力（shipout）
された時に，そのページのDVI命令列の中に実際に
special命令として現れることになります。

%-------------------
\subsection{special命令の文字コード}

先述の通り\verb|\special|の引数のトークン列は
「文字列化してDVIのspecial命令の引数として書き出される」
のですが，
その際に文字コードの扱いは以下のようになっています。

\begin{itemize}
\item 8ビット欧文の{\TeX}においては，
  文字とは実質バイトのことなので，
  引数のバイト列がそのままDVIに書き出されます。
\item (u){\pTeX}において，和文文字は，
  エンジンの内部漢字コードでエンコードされた
  バイト列として書き出されます。
  ソースファイルの漢字コードとは無関係であることに
  注意してください。
  欧文文字の扱いは欧文{\TeX}と同じです。
\item {\XeTeX}%
  \footnote{拡張DVIファイルに書き出す時の話です。
    なお，実用されることはまずないと思いますが，
    “DVIモードのLuaTeX”も{\XeTeX}と同じ動作になります。}%
  においては，文字列は常にUTF-8でエンコードされた
  バイト列として書き出されます。
  やはりソースファイルの文字コードは無関係です。
\end{itemize}

%-------------------
\subsection{PDF直接出力のときの\xCs{special}プリミティブ}
\verb|\special|プリミティブはDVIのspecial命令を
出力するためのものです。
従って，PDF出力モードの{pdf\TeX}や{Lua\TeX}では
無意味であるのでサポートされていません。
（\verb|\special|を実行すると警告が出て無視されます。）

\xNote ただし例外として，引数が

\begin{quote}\begin{verbatim}
\special{pdf: <トークン列>}
\end{verbatim}\end{quote}

のように“\xCd{pdf:}”で始まっている場合は

\begin{quote}\begin{verbatim}
\pdfliteral{<トークン列>}
\end{verbatim}\end{quote}

と同等と解釈されます。
\footnote{不幸なことに，dvipdfmxの独自の special命令は
  「\xCd{pdf:}」で始まっており，この規定と衝突しています。
  そのため，この仕様は
  「dvipdfmx用の{\TeX}文書を誤って{pdf\TeX}で
  コンパイルした時に，エラーも傾向も出ずに壊れた
  PDFファイルを出力してしまう」
  というトラブルの原因となってしまっています。}

{\XeTeX}は表向きはPDFを直接出力しているように見えますが，
実は内部ではいったん「XDV形式」（DVIの拡張版）の
ファイルを出力してそれをxdvipdfmx（dvipdmxの拡張版）で
PDFに変換する，という手順を踏んでいます。
従って，{\XeTeX}ではdvipdfmxがサポートする
special命令が使用できます。
また，{\XeTeX}の拡張プリミティブが内部では
special命令により実現されていることもあります。

%-------------------
\subsection{ドライバ依存に関する注意}
\label{ssec:device-independent}

そもそもspecial命令は「特定のDVIウェアの独自拡張命令」
を表すためのものなので，当然，それを使ったDVIファイルは
その特定のDVIウェアで処理する必要があります。

例えば，先の例に挙げた

\begin{quote}\begin{verbatim}
\special{color Red}
\end{verbatim}\end{quote}

はdvips用のspecial命令なので，これを用いたDVIファイルは
dvipsでないと正常に処理されない，ということです。

ただし，ある種類のspecial命令が（互換性確保などの理由で）
複数のDVIウェアでサポートされている場合もあります。
例えば，実は「\xCd{color Red}」というspecial命令は
dvipdfmxでもサポートされています。
\footnote{さらに言うと，「\xCd{color push Red}」
  という形式のspecial命令であれば
  dvips，dvipdfmxの他にdvioutでもサポートされます。}

いずれにしても，\verb|\special|プリミティブを含む
コードを扱うときは，それが特定のDVIウェアに
依存することを常に念頭に置いておく必要があります。

\subsubsection{{\LaTeX}パッケージのドライバオプション}
\label{sssec:driver-option}

DVI標準にない機能で，
「複数のDVIウェアでサポートされているが，
それを実現するspecial命令の書き方が異なる」
という場合があります。
例えば，「テキストを斜体変形する」という機能は
dvipsでは次のようなPostScript special命令を使った
マクロで実現できます。

\begin{quote}\begin{verbatim}
% slantbox{<傾き率>}{<テキスト>}
\def\slantbox#1#2{\leavevmode\bgroup\setbox0\hbox{#2}%
  \special{ps: gsave currentpoint currentpoint translate
    [1 0 #1 neg 1 0 0] concat neg exch neg exch translate}%
  \hbox to0pt{\copy0\hss}%
  \special{ps: grestore}\kern\wd0\egroup}
\end{verbatim}\end{quote}

ところが，同じ機能について，dvipdfmxでは
次のようにPDF specialを使う必要があります。

\begin{quote}\begin{verbatim}
% slantbox{<傾き率>}{<テキスト>}
\def\slantbox#1#2{\leavevmode\bgroup\setbox0\hbox{#2}%
  \special{pdf:btrans 1 0 #1 1 0 0}\hbox to0pt{\copy0\hss}%
  \special{pdf:etrans}\kern\wd0\egroup}
\end{verbatim}\end{quote}

ここで，そのような機能を{\LaTeX}パッケージ
（“twslantパッケージ”）として提供したいとします。
そういう場合は，graphicxパッケージなどと同様に，
「文書作成者がドライバオプションを指定する」
インタフェースを採用するのが通例です。
% tw- は "TeX Wiki" の略。

\begin{quote}\begin{verbatim}
% twslant.sty
\RequirePackage{ifpdf}
\DeclareOption{dvips}{% dvipsの場合
  \def\twslant@start#1{\special{ps:
    gsave currentpoint currentpoint translate
    [1 0 #1 neg 1 0 0] concat neg exch neg exch translate}}%
  \def\twslant@end{\special{ps: grestore}}}
\DeclareOption{dvipdfmx}{% dvipdfmxの場合
  \def\twslant@start#1{\special{pdf:btrans 1 0 #1 1 0 0}}%
  \def\twslant@end{\special{pdf:etrans}}}
\DeclareOption{pdftex}{% pdfTeXの場合
  \def\twslant@start#1{\pdfsave\pdfsetmatrix{1 0 #1 1}}%
  \def\twslant@end{\pdfrestore}}
\ifpdf \ExecuteOption{pdftex}\fi % pdfTeXを自動判定する
\ProcessOptions\relax
% \slantbox{<傾き率>}{<テキスト>}
\newcommand*\slantbox[2]{\leavevmode\bgroup\setbox\z@\hbox{#2}%
  \twslant@start{#1}\hb@xt@\z@{\copy\z@\hss}%
  \twslant@end\kern\wd\z@\egroup}
\end{verbatim}\end{quote}

この方式を採用しておくと，
パッケージの使用者（文書作成者）は，
「dvipsを使う場合とdvipdfmxを使う場合で，
ソースの記述が一か所しか異ならない」
というメリットが得られます。

\begin{quote}\begin{verbatim}
% ↓ドライバオプションを変えるだけでよい!
\documentclass[a4paper,uplatex,dvips]{jsarticle}
%...
\usepackage{twslant}
%...
\begin{document}
\slantbox{0.3}{※暫定版（2016-08-08）}
%...
\end{document}
\end{verbatim}\end{quote}

たとえ，一種類のDVIウェアしかサポートしないという場合も，
この方式を採用することにはメリットがあります。
今日の習慣では，文書作成者がドライバオプションを
グローバルオプションとして指定していることが期待できるので，
サポート外のDVIウェア（や{\TeX}エンジン）
が使われている場合に，適切なエラーを出すことができるのです。

\begin{quote}\begin{verbatim}
% twxxx.sty
\newif\iftwxxx@ok \twxxx@okfalse
\DeclareOption{dvipdfmx}{\twxxx@oktrue}
\DeclareOption{dvips}{\twxxx@okfalse}
\DeclareOption{dviout}{\twxxx@okfalse}
% pdfTeX とかの扱いも同様に...
\iftwxxx@ok\else
  \PackageError{twxxx}{Not supported}\@ehc
\fi
\end{verbatim}\end{quote}

% 一般のLaTeXユーザに対する注意をこの記事に書いてもあまり意味がなさそう。

%=======================================
\section{主要な\xCs{special}命令}
\label{sec:specials-set}

ここでは重要なspecial命令の使い方について解説します。

% 仕様の解説がメイン。

\xNote special命令の書式については，
各開発者が勝手に決めているものなので，
specialの種類によって大きく異なっています。

%-------------------
\subsection{Papersize special}
\label{ssec:papersize-specials}

サポート： dvips，(x)dvipdfmx，dviout

\begin{quote}\begin{verbatim}
papersize=<横幅>,<縦幅>
\end{verbatim}\end{quote}

命令があるページとそれ以降のページについて，
出力の用紙サイズを指定します。
\xCd{<横幅>}と\xCd{<縦幅>}には
\xCd{210mm}や\xCd{11in}のような
「{\TeX}の単位付き数値」を指定します。

これはページ全体（または文書全体）に関わる設定なので，
{\LaTeX}では通常は\verb|\AtBeginDvi|命令などを
用いて本文領域の外に配置されます。

\begin{quote}\begin{verbatim}
\AtBeginDvi{\special{papersize=182mm,257mm}} % JIS B5で出力
\end{verbatim}\end{quote}

\xNote mag指定が有効（1000以外）な場合，
papersize specialで指定する長さはmagの影響を受けません。
つまり“true付”単位と同じ扱いになります。
\footnote{\xCd{210truemm}などの“true付”単位を
  明示的に指定することは（少なくともdvipsでは）できません。
  ちなみに，同じ用途のpdf:pagesize special命令では，
  true付とtrue無しの単位は本来の意味を持ちます。}

\xNote 用紙サイズに関連するものとして他に
landscape special（\verb|\special{landscape}|）が
ありますが，現在は非推奨となっています。
特にlandscapeとpapersizeを同時に使用すべきではありません。

\begin{itemize}
\item 参照： 紙面サイズの指定 (1/2) --- マクロツイーター
\end{itemize}

%-------------------
\subsection{psfile special}
\label{ssec:psfile-specials}

サポート： dvips，(x)dvipdfmx，dviout

\begin{quote}\begin{verbatim}
psfile=<ファイル名> [hscale=<横拡大率>] [vscale=<縦拡大率>
  [angle=<回転角度>] [clip]
  [llx=<左下x>] [lly=<左下y>] [urx=<右上x>] [ury=<右上y>]
  [rhi=<幅>] [rwi=<高さ>]
\end{verbatim}\end{quote}

（\xCd{[ ]} は省略可能であることを示す。
\xCd{[ ]} 自体は書かない。）

EPS画像ファイルを読み込みその場に配置します。

\begin{itemize}
\item “\xCd{PSfile=...}”と書いてもよい。
\item \xCd{clip}は元画像のバウンディングボックス外の
  部分の描画を抑止する。
\item \xCd{<横拡大率>}，\xCd{<縦拡大率>}は
  百分率の整数で指定。
\item \xCd{<回転角度>}は度単位の整数で指定。
\item \xCd{<左下x>}，\xCd{<左下y>}，\xCd{<右上x>}，
  \xCd{<右上y>}はバウンディングボックスの座標を表し，
  bp単位の実数で指定。
\item \xCd{<幅>}，\xCd{<高さ>}は挿入後の寸法を表し，
  これらは0.1\,bp単位の実数で指定。
\end{itemize}

\xNote 多くのドライバにおいて，
graphicxパッケージの機能でEPS画像を読み込む時には
psfile specialが用いられます。

\xNote かつてはdvips以外にも様々なDVI→PS変換用の
DVIウェアが存在し，それぞれが異なる形式の
EPS画像読込のspecialをサポートしていました。
dvipsでは，互換性のためこれらの一部
（“\xCd{epsfile=...}”，“\xCd{postscriptbox...}”）
をサポートしています。

\begin{itemize}
\item 参照： ナントカBoxの話(3) --- マクロツイーター
\end{itemize}

%-------------------
\subsection{color special}
\label{ssec:color-specials}

サポート： dvips，(x)dvipdfmx，dviout

\begin{quote}\begin{verbatim}
color <色指定>
color push <色指定>
color pop
background <色指定>
\end{verbatim}\end{quote}

色を指定します。
元々はdvipsで規定されたもので，
他のDVIウェアでも一部の仕様がサポートされています。

“\xCd{background <色指定>}”は背景色を，
“\xCd{color <色指定>}”は描画色を指定します。
描画色は仕様的には{\TeX}の出力（テキストや罫）に
対するものですが，
通常は，PostScriptやPDFの描画状態にも反映されます。

{\TeX}の“局所的な代入”と同様の仕組の“局所的な色指定”の
実装を容易にするため，“色スタック”が用意されています。
“\xCd{color push}”と“\xCd{color pop}”は
この色スタックを操作するものです。
色スタックが空でない場合は，
そのトップにある色が実際の描画色となります。

color specialの引数の\xCd{<色指定>}の書式は次の通りです。

\begin{itemize}
\item “\xCd{Black}”や“\xCd{Red}”などの，
  予め定義された名前。
  dvipsでは，単にその名前を実行するものと解釈されます。
  （予め“\xCd{/Red \{0 1 1 0 setcmykcolor\} bind ref}”
  のように定義されているわけです。）
\item 色モデルとパラメタによる定義。
  以下のものがあります。
  dvipsでは，“\xCd{rgb 0 0.5 0}”を
  “\xCd{0 0.5 0 TeXrgbcolor}”のように解釈します。
  （\xCd{TeXrgbcolor}は予め定義されたマクロ。）
  \begin{itemize}
  \item \xCd{rgb <R> <G> <B>}
  \item \xCd{hsb <H> <S> <B>}
  \item \xCd{cmyk <C> <M> <Y> <K>}
  \item \xCd{gray <G>}
  \end{itemize}
\item 「\xCd{" <PostScriptコード>}」で任意の
  “色を設定するためのコード”が指定できます。
\end{itemize}

\xNote (x)colorパッケージについて，
  dvips等のいくつかのドライバはcolor specialを
  利用しています。
  （dvipdfmx用ドライバはPDF specialを利用。）

%=======================================
\end{document}
